---
title:  Applications 🎯
---

#  Applications (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme_graphe.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

     * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [cours de Gilles Lassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T1_Structures_de_donnees/1.4_Graphes/cours/)
    * le [cours de Cédric Gouygou](https://cgouygou.github.io/TNSI/T01_StructuresDonnees/T1.5_Graphes/T1.5.1_Graphes/)
    * le livre [Algorithms illuminated Part 2](http://www.algorithmsilluminated.org/) de *Tim Roughgarden*.



 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_algo_graphe.md){: .md-button}

## Algorithmes sur les graphes non orientés

### Exploration d'un labyrinthe et existence d'un chemin entre deux sommets d'un graphe

!!! question "Exercice 15"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/d6e9-3187592){: .md-button}

    On représente un labyrinthe par un rectangle de $n$ lignes et $m$ colonnes constitué de $n \times m$ cases qui sont séparées ou non par un mur. Chaque case est repérée par sa  colonne  et sa ligne  : par exemple la case $(0, 4)$ est en colonne $0$ et ligne $4$. 
    
    ![alt](images/maze.png){:.center}

    > Source : Yann Langlais [licence https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr) dans [article Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Mod%C3%A9lisation_math%C3%A9matique_d%27un_labyrinthe)

    On peut alors  modéliser  le labyrinthe par un graphe dont les sommets sont les cases et les arcs représentent un passage (absence de mur) possible entre deux cases adjacentes.

    ![alt](images/maze-tree.png){:.center}

    > Source : Yann Langlais [licence https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr) dans [article Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Mod%C3%A9lisation_math%C3%A9matique_d%27un_labyrinthe)
    
    Dans cet exercice, on considère le labyrinthe ci-dessus qui est un  *labyrinthe parfait* :
    
    * il existe un chemin entre  deux cases/sommets quelconques  : le graphe du labyrinthe est *connexe* 
    * le chemin reliant deux cases/sommets est unique car on ne peut pas tourner en rond autour d'un ilôt, le graphe ne contient pas de cycle :  il est *acyclique*.

    Un *graphe connexe acyclique* est un *arbre* (mais il n'a pas de racine contrairement aux structures arborescentes également au programme).

    On donne ci-dessous un script Python avec :
    
    * une classe `Graphe` pour représenter un graphe non orienté par dictionnaires de listes d'adjacences.
    * une classe `File`
    * une classe `Pile`
    * une représentation du labyrinthe ci-dessus dans une variable globale `laby_wikipedia`
    *  une fonction `explo_laby_bfs` qui prend en paramètre un sommet `debut` d'entrée dans le labyrinthe, un sommet `fin` de sortie du labyrinthe et le labyrinthe `laby` (représentant un labyrinthe parfait) et qui renvoie la liste  dans l'ordre de découverte des couples (sommet découvert, distance à `debut`)  (ici ((colonne, ligne), distance) )
    * une fonction `explo_laby_dfs` qui prend en paramètre un sommet `debut` d'entrée dans le labyrinthe, un sommet `fin` de sortie du labyrinthe et le labyrinthe `laby` (représentant un labyrinthe parfait) et qui renvoie la liste  dans l'ordre de découverte des sommets découverts (ici (colonne, ligne) )
  

    {{IDE('laby', MAX_SIZE=180)}}

    ??? success "Question 1"
        === "énoncé"
            Compléter la fonction  `explo_laby_dfs` en adaptant légèrement la fonction de parcours en profondeur itératif  `dfs` présentée dans la [section précédente](../P1_Parcours/P1_Parcours.md). On  initialisera le parcours avec le sommet `debut` et on sortira de la boucle dès que le sommet `fin` sera atteint.
            
        === "solution"

            ~~~python
            def explo_laby_dfs(debut, fin, laby):
                """Exploration  du graphe non orienté laby 
                du sommet debut jusqu'au sommet fin
                Renvoie la liste trace des sommets traversés
                """
                decouvert = {s: False for s in laby.sommets()}    
                en_attente = Pile()
                en_attente.empiler(debut)
                trace = []
                while not en_attente.pile_vide():
                    s = en_attente.depiler()
                    trace.append(s)
                    if s == fin:
                        break
                    if not decouvert[s]:
                        decouvert[s] = True
                        for v in laby.voisins(s):
                            if not decouvert[v]:
                                en_attente.empiler(v)
                return trace
            ~~~

    ??? success "Question 2"
        === "énoncé"
            Compléter la fonction  `explo_laby_bfs` en adaptant légèrement la fonction de parcours en largeur itératif  `bfs` présentée dans la [section précédente](../P1_Parcours/P1_Parcours.md). On  initialisera le parcours avec le sommet `debut` et on sortira de la boucle dès que le sommet `fin` sera atteint.
            
        === "solution"

            ~~~python
            def explo_laby_bfs(sommet, sortie, laby):
                """Exploration avec parcours en largeur
                du graphe non orienté laby 
                depuis le  sommet debut jusqu'au sommet fin
                Renvoie la liste trace des  couples (sommet traversé, distance à debut)
                """
                distance = {s:float('inf') for s in laby.sommets()}
                decouvert = {s: False for s in laby.sommets()}    
                en_attente = File()
                decouvert[sommet] = True
                distance[sommet] = 0
                en_attente.enfiler(sommet)
                trace = []
                while not en_attente.file_vide():
                    s = en_attente.defiler()
                    trace.append((s, distance[s]))
                    if s == sortie:
                        break
                    for v in laby.voisins(s):
                        if not decouvert[v]:
                            decouvert[v] = True
                            distance[v] = distance[s] + 1
                            en_attente.enfiler(v)
                return trace
            ~~~

    ??? success "Question 3"
        === "énoncé"
            Le parcours en profondeur permet-il toujours d'atteindre la sortie en moins d'étapes que le parcours en largeur ?
        === "solution"
            Non, cela dépend de l'ordre d'énumération des voisins dans les listes d'adjacences.




### Bulles informationnelles et composantes connexes dans un graphe non orienté


!!! question "Exercice 16"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/d6e9-3187592){: .md-button}

    Le graphe non orienté ci-dessous modélise les liens entre différents membres d'un  réseau social : chaque sommet représente un membre et un arc relie deux sommets  si les individus associés sont "amis" sur le réseau. La relation d'amitié est symétrique donc le graphe est non orienté.

    Si l'algorithme du réseau affiche une information sur le fil d'actualité d'un individu A alors il l'affichera aussi sur le fil de tous les "amis" de A
     et  de tous les "amis"  des "amis" de A etc .... Ainsi  deux  membres du réseau associés à des sommets du graphe qui peuvent être reliés par un chemin appartiendront à la même *bulle informationnelle* . En théorie des graphes, on parle de *composante connexe*.  Par exemple 'Mario' et 'Diddy Kong' sont dans la même *bulle informationnelle* mais 'Snake' est tout seul dans sa bulle ...
    
    
    ![alt](images/smashbros.png)


    Pour déterminer les *composantes connexes* d'un graphe non orienté un algorirthme simple est le suivant :

    ~~~
    On marque chaque sommet comme non decouvert
    On initialise un compteur de composante connexe  à 1
    Pour chaque sommet du graphe
        Si le sommet est non découvert alors 
            on lance un parcours de graphe depuis ce sommet
            et dans ce parcours on marque les sommets découverts
            et on leur attribue la valeur de compteur comme numéro de composante connexe
            A la fin du parcours on incrémente le compteur de composante connexe
    ~~~

    Il suffit donc d'augmenter un algorithme de parcours de graphe avec un compteur de composante connexe et d'appeler cet algorithme dans une boucle sur l'ensemble des sommets du graphe. On donne ci-dessous un script à compléter pour numéroter à partir de 1 les composantes connexes du graphe de réseau social considéré.

    !!! warning "Remarque 1"
        Il faut d'abord exécuter le script dans l'éditeur de l'exercice 15 afin que les classes `Graphe`, `File` et `Pile` soient disponibles.

    ??? warning "Remarque 2"
        Le calcul des *composantes connexes* (dites *fortement connexes*) d'un *graphe orienté*  est plus complexe. En effet, deux sommets  appartiennent à une même composante s'il existe deux chemins les reliant dans un sens et dans l'autre et en  général le chemin dans un sens ne peut pas être pris dans l'autre.  [L'algorithme de Kosaraju](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Kosaraju) permet de résoudre ce problème à l'aide de deux parcours en profondeur et d'une variante du *tri topolgique* vu dans l'exercice 18.

    {{IDE('composantes_connexes', MAX_SIZE=120)}}

    ??? success "Question 1"

        === "énoncé"
            Complétez la version augmentée du parcours en profondeur récursif `dfs_rec_cc` afin de répondre à ce problème.

        === "solution"

            ~~~python
            def dfs_rec_cc(sommet, graphe, decouvert, composante, numero):
                """
                Parcours en profondeur qui marque dans un dictionnaire composante
                le numero de composante des sommets découverts
                """
                decouvert[sommet] = True
                composante[sommet] = numero
                for v in graphe.voisins(sommet):
                    if not decouvert[v]:
                        dfs_rec_cc(v, graphe, decouvert, composante, numero)

            def composantes_connexes(graphe):
                """
                Numérote à partir de 1 les composantes connexes 
                d'un graphe non orienté dans un dictionnaire composante    
                """
                decouvert = {s: False for s in graphe.sommets()}
                composante = {s: -1 for s in graphe.sommets()}
                numero = 1
                for s in graphe.sommets():
                    if not decouvert[s]:
                        dfs_rec_cc(s, graphe, decouvert, composante, numero)
                        numero += 1
                return composante
            ~~~

## Algorithmes sur les graphes orientés

### Détection d'un cycle dans un graphe de dépendances

!!! question "Exercice 17"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/d6e9-3187592){: .md-button}


    Lorsqu'on développe projet en Python, on doit écrire ou importer plusieurs modules. Les dépendances entre les différents modules du projet peuvent se modéliser par un graphe orienté. On donne deux exemples ci-dessous

    === "graphe de dépendances 1"

        ![alt](images/dependances1.png)

    === "graphe de dépendances 2"

        ![alt](images/dependances2.png)


    Un graphe de dépendances présente un problème de dépendances circulaires, s'il contient un *cycle*, il est donc intéressant de disposer d'un algorithme de *détection de cycle* dans un graphe (ici orienté).

    ??? success "question 1"

        === "énoncé"
            Pour chacun des graphes de dépendances 1 et 2, déterminer s'il contient un cycle.

        === "solution"
            Le grapĥe orienté 1 contient un cycle `module_B - > module_A -> module_F -> module_E -> module_C -> module_B`. 
            
            Le graphe orienté 2 ne contient pas de cycle.

    ??? success "question 2"

        === "énoncé"
            * Si on lance un parcours en profondeur depuis le sommet `module_A` dans le graphe 1, comment peut-on détecter un cycle ?
            * Va-t-on détecter un cycle si on lance un parcours en profondeur depuis le sommet `math`? 
            * Proposer un algorithme pour détecter un cycle dans un graphe orienté.

        === "solution"
            * On peut détecter un cycle au cours d'un parcours en profondeur lancé depuis le sommet `module_A` en remarquant lors de la découverte du sommet `module_B`  que son successeur, `module_A`, est celui depuis lequel a été lancé le parcours.
            * On ne détectera pas de cycle si on lance un parcours en profondeur depuis le sommet `math`, le parcours va juste découvrir les sommets `math` et `module_G`
            * On peut détecter un cycle dans un graphe orienté en lançant un parcours en profondeur depuis chaque sommet s'il n'est pas découvert. Il faut tenir à jour deux dictionnaires pour marquer les sommets :
                * `decouvert` pour marquer les sommets  déjà découverts  au cours de l'exécution de l'algorithme, comme dans le parcours en profondeur classique
                * `en_cours` pour marquer  les sommets depuis lesquels un parcours en profondeur a été lancé et n'est pas encore terminé : on positionne `en_cours[sommet]` à `True` au lancement du parcours puis à `False` lorsque le parcours est complètement terminé. Avec une version récursive du parcours dfs, il suffit de le faire au début et à la fin de l'appel.

    ??? success "question 3"

        === "énoncé"

            Dans le script Python ci-dessous, compléter les codes des fonctions `dfs_cycle` et `detecter_cycle` en implémentant l'algorithme de détection de cycle  dans un graphe orienté décrit dans la question précédente.

            !!! warning "Remarque 1"
                Il faut d'abord exécuter le script dans l'éditeur de l'exercice 15 afin que les classes `File` et `Pile` soient disponibles.


            {{IDE('detection_cycle', MAX_SIZE=120)}}


        === "solution"

            ~~~python
            def dfs_cycle(sommet, graphe, decouvert, en_cours):
                decouvert[sommet] = True
                en_cours[sommet] = True
                for v in graphe.voisins(sommet):
                    if not decouvert[v]:
                        if dfs_cycle(v, graphe, decouvert, en_cours):
                            return True
                    elif en_cours[v]:
                        return True
                en_cours[sommet] = False
                return False

            def detecter_cycle(graphe):
                decouvert = {s: False for s in graphe.sommets()}    
                for s in graphe.sommets():
                    if not decouvert[s]:
                        en_cours = {s: False for s in graphe.sommets()}
                        rep = dfs_cycle(s, graphe, decouvert, en_cours)
                        if rep:
                            return True
                return False
            ~~~

    ??? success "question 4"

        === "énoncé"
            On veut désormais reconstruire le cycle lorsqu'on en détecte un. Pour celà, on augmente encore le parcours en profondeur avec un dictionnaire `precedent` qui enregistre pour chaque sommet découvert, le prédécesseur dont est parti l'arc qui a permis de le découvrir.

            Dans le script ci-dessous, compléter les fonctions :

            * `construire_cycle`
            * `dfs_cycle2` 
            * `detecter_cycle2`

            !!! warning "Remarque 1"
                Il faut d'abord exécuter le script dans l'éditeur de l'exercice 15 afin que les classes `File` et `Pile` soient disponibles, ainsi que le script dans l'éditeur de l'exercice 17 question 3, pour que les graphes orientés `graphe1` et `graphe2` soient définis.

            {{IDE('detection_cycle2', MAX_SIZE=120)}}

        === "solution"

            ~~~python
            def construire_cycle(sommet, graphe, precedent):
                """
                Reconstruit un cycle d'extrémités sommet
                dans un graphe orienté
                à partir du dictionnaire precedent 
                associant à chaque sommet découvert son prédécesseur
                dans un parcours dfs
                """
                cycle = [sommet]
                courant = precedent[sommet]
                while courant != sommet:
                    cycle.append(courant)
                    courant = precedent[courant]
                cycle.append(courant)
                return cycle
                
            def dfs_cycle2(sommet, graphe, decouvert, en_cours, precedent):
                """
                Parcours en profondeur récursif augmenté pour marquer :
                - dans  le dictionnaire decouvert  que sommet est découvert au cours du parcours
                - dans le dictionnaire en_cours que sommet est en cours de parcours dfs au début de l'appel
                et en fin de parcours dfs à la fin de l'appel
                - dans le dictionnaire precedent le prédécesseur du sommet découvert 
                
                Renvoie une liste Python :  : le cycle ou une liste vide
                """
                decouvert[sommet] = True
                en_cours[sommet] = True
                for v in graphe.voisins(sommet):
                    if not decouvert[v]:
                        precedent[v] = sommet
                        rep = dfs_cycle2(v, graphe, decouvert, en_cours, precedent)
                        if len(rep) > 0:
                            return rep
                    elif en_cours[v]:
                        precedent[v] = sommet
                        return construire_cycle(v, graphe, precedent)
                en_cours[sommet] = False
                return []

            def detecter_cycle2(graphe):
                """
                Détermine si  le graphe 
                orienté contient un cycle
                Renvoie  une liste Python : le cycle ou une liste vide
                """
                decouvert = {s: False for s in graphe.sommets()}    
                precedent = {s:None for s in graphe.sommets()}
                for s in graphe.sommets():
                    if not decouvert[s]:
                        en_cours = {s: False for s in graphe.sommets()}
                        rep = dfs_cycle2(s, graphe, decouvert, en_cours, precedent)
                        if len(rep) > 0:
                            return rep
                return []
            ~~~


### Planification de tâches et ordre topologique

!!! question "Exercice 18"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/d6e9-3187592){: .md-button}
    
    Un professeur d'informatique doit construire une progression à partir de modules d'enseignement dont un graphe de précédence est donné ci-dessous.

    ![alt](images/graphe_info_melange.png){:.center}

    L'arc pointant du sommet *algorithmique* vers *calcul scientifique* signifie que le module algorithmique doit être traité avant celui de calcul scientifique. Le problème qui se pose au professeur est donc un problème d'ordonnancement / tri : dans quel ordre peut-il traiter les modules pour respecter les contraintes ? 
    
    Un ordonnancement respectant les contraintes de précédence est un *ordre topologique* du graphe orienté.

    ??? success "Question 1"

        === "énoncé"
            Si on rajoute dans le graphe un arc d'origine réseaux de neurones et d'extrémité informatique commune, le problème a-t-il une solution ? Pourquoi ?

        === "solution"
            Non, le problème n'a pas de solution car le graphe orienté contient alors un cycle  : `algorithmique -> informatique théorique -> intelligence artificielle -> réseaux de neurones -> informatique commune -> algorithmique`
            
            Il  est alors impossible de définir un ordre d'énumération des sommets respectant touts les contraintes de précédence : on devrait avoir * réseaux de neurone* placé avant *informatique commune* et réciproquement ce qui est contradictoire.

    ??? success "Question 2"

        === "énoncé"
            On considère désormais un graphe orienté sans cycle.

            On peut remarquer que le sommet en première position dans l'ordre topologique  a un degré entrant nul car s'il avait un prédécesseur, celui-ci serait placé avant dans l'ordre topologique ce qui est contradictoire avec le fait que le sommet considéré est en première position.

            On va exploiter cette propriété pour construire un ordre topologique du graphe orienté avec l'algorithme suivant :

            * __Étape 1 :__  On place dans une *file A* tous les sommets dont le degré entrant est nul. On initialise une *file B* vide.
            *  __Étape 2 :__  Si la *file A* est vide on passe à l'étape 4 sinon, on retire le premier sommet `u` de la *file A* et on l'insère dans la *file B* représentant l'ordre topologique.
            *   __Étape 3 :__ On  ajoute à la *file A* tous les successeurs du sommet `u` dont le degré entrant est 1, puis on supprime le sommet `u` du graphe. On revient à l'étape 2.
            *   __Étape 4 :__ La *file A* est vide, l'algorithme est terminé, la *file B* contient un ordre topologique du graphe orienté sans cycle.

            Appliquer cet algorithme à la main, pour construire un ordre topologique du graphe de précédences du cours d'informatique.

            Compléter la fonction `ordre_topologique` dans le script Python ci-dessous.

            Quelle est la complexité de cet algorithme en fonction du nombre de sommets $n$  et du nombre d'arcs $m$ ? On suppose que chaque appel à la  méthode `degre_entrant` parcourt l'ensemble des sommets du graphe.

            !!! warning "Remarque 1"
                Il faut d'abord exécuter le script dans l'éditeur de l'exercice 15 afin que les classes `File` et `Pile` soient disponibles, ainsi que le script dans l'éditeur de l'exercice 17 question 3, pour que la classe `Graphe_oriente` soit définie. Son interface présente une méthode `degre_entrant(self, sommet)`
                et une méthode  `supprime_sommet(self, sommet)`.

            {{IDE('ordre_topologique', MAX_SIZE=120)}}



        === "solution"

            Un ordre topologique possible (il peut en exister plusieurs) :

            ~~~
            ['informatique commune',
            'analyse',
            'algorithmique',
            'programmation avancée',
            'algèbre linéaire',
            'bases de données',
            'calcul scientifique',
            'informatique théorique',
            'bioinformatique',
            'intelligence artificielle',
            'apprentissage machine',
            'robotique',
            'réseaux de neurones']
            ~~~

            Une représentation d'un ordre topologique :

            ![alt](images/graphe_info_topological_order2.png)
            
            Le code :

            ~~~python
            def ordre_topologique(graphe):
                """
                Renvoie un ordre topologique d'un graphe orienté supposé sans cycle
                sous la forme d'une liste Python avec les sommets ordonnés
                de gauche à droite
                """
                fileA = File()
                for s in graphe.sommets():
                    if graphe.degre_entrant(s) == 0:
                        fileA.enfiler(s)
                fileB = File()
                while not fileA.file_vide():
                    sc = fileA.defiler()
                    fileB.enfiler(sc)
                    for v in graphe.voisins(sc):
                        if graphe.degre_entrant(v) == 1:
                            fileA.enfiler(v)
                    graphe.supprime_sommet(sc)        
                ordre = []
                while not fileB.file_vide():
                    ordre.append(fileB.defiler())
                return ordre
            ~~~

            La complexité de cet algorithme est en $O(n \times  m)$. Chaque sommet est ajouté et retiré une fois de la file A et inséré une fois dans la file B avec un coût constant donc on a déjà un coût en $O(n)$. Ensuite, pour déterminer les prochains sommets à insérer dans la file A on examine les successeurs du sommet qu'on vient de retirer de la file A et pour chacun on détermine son degré entrant en parcourant tous les sommets du graphe. Tous les arcs sont examinés une fois et pour chacun tous les sommets sont parcourus, ce qui ajoute un coût en  $O(n \times m)$. Au total, on a donc une complexité en $O(n \times m)$. On pourrait améliorer nettement la performance de l'algorithme en mémorisant les degrés entrants dans un dictionnaaire qu'on mettrait à jour dynamiquement lors de chaque retrait de sommet. Ainsi on ne serait pas obligé de parcourir tous les sommets pour recalculer chaque degré entrant et on aurait une complexité en $O(n+m)$.

    ??? success "Question 3"

        === "énoncé"
            Dans le script de la question précédente, modifier le parcours en profondeur récursif `dfs_topo` pour qu'il affiche le sommet sur lequel le parcours est appelé lorsque l'appel est terminé.

            Tester `ordre_topologique2(graphe_info)`.

            Comment peut-on obtenir un ordre topologique  des sommets du graphe à partir de l'affichage obtenu ? Quelle est la complexité de cet algorithme ?

        === "solution"
            L'ordre d'affichage post-dfs est l'ordre topologique inversé. En effet, un sommet est affiché lorsque tous les sommets atteignables depuis lui sont affichés. 

            ~~~python
            def dfs_topo(sommet, graphe, decouvert):
                """
                Parcours en profondeur récursif augmenté 
                Marque dans  le dictionnaire decouvert  que sommet est découvert au cours du parcours
                Affiche le sommet en fin d'appel
                """
                decouvert[sommet] = True
                for v in graphe.voisins(sommet):
                    if not decouvert[v]:
                        dfs_topo(v, graphe, decouvert)
                print(sommet)
                
            def ordre_topologique2(graphe):
                """
                Affiche un ordre topolgique inversé du graphe orienté
                """
                decouvert = {s: False for s in graphe_info.sommets()}
                for s in graphe.sommets():
                    if not decouvert[s]:
                        dfs_topo(s, graphe, decouvert)
            ~~~


            Pour obtenir un ordre topologique d'un graphe orienté, il suffit donc de lancer un parcours dfs depuis chaque sommet non découvert et de stocker dans une structure linéaire chaque sommet quand le  parcours dfs lancé depuis lui est terminé. 
            
            Si la structure  de stockage est  une file FIFO, on obtient l'ordre topologique inversé. Si c'est une pile LIFO, on obtient l'ordre topologique. 

            Enfin, l'augmentation du parcours dfs se fait à coût constant pour chaque appel donc  la complexité dans le pire des cas est celle du parcours dfs, donc en $O(n_{s}+m_{s})$ pour chaque appel (où $n_{s}$ et $m_{s}$ sont respectivement  le nombre de sommets et d'arcs atteignables depuis le sommet $s$)  et en $O(n+m)$ pour l'ensemble du graphe. C'est bien meilleur que pour l'algorithme précédent.
